# 第4章 Schema与数据类型优化
## 数据类型
### 整数类型
TINYINT：8位
SMALLINT：16位
MEDIUMINT：24位
INT：32位
BIGINT：64位
MySQL可以为整数类型指定宽度，例如INT（11），对大多数应用这是没有意义的：它不会限制值的合法范围，只是规定了MySQL的一些交互工具（例如MySQL命令行客户端）用来显示字符的个数。对于存储和计算来说，INT（1）和INT（20）是相同的。
### 实数类型
### 字符串类型
**VARCHAR**
VARCHAR类型用于存储可变长字符串，是最常见的字符串数据类型。
VARCHAR需要使用1或2个额外字节记录字符串的长度：如果列的最大长度小于或等于255字节，则只使用1个字节表示，否则使用2个字节。
由于行是变长的，在UPDATE时可能使行变得比原来更长，这就导致需要做额外的工作。如果一个行占用的空间增长，并且在页内没有更多的空间可以存储，在这种情况下，不同的存储引擎的处理方式是不一样的。例如，MyISAM会将行拆成不同的片段存储，InnoDB则需要分裂页来使行可以放进页内。
使用场景：字符串列的最大长度比平均长度大很多；列的更新很少，所以碎片不是问题；使用了像UTF-8这样复杂的字符集，每个字符都使用不同的字节数进行存储。
**CHAR**
CHAR类型是定长的：MySQL总是根据定义的字符串长度分配足够的空间。当存储CHAR值时，MySQL会删除所有的末尾空格。CHAR值会根据需要采用空格进行填充以方便比较。
**BLOB和TEXT类型**
BLOB和TEXT都是为存储很大的数据而设计的字符串数据类型，分别采用二进制和字符方式存储。
它们分别属于两组不同的数据类型家族：字符类型是TINYTEXT,SMALLTEXT, TEXT,MEDIUMTEXT,LONGTEXT；对应的二进制类型是TINYBLOB,SMALLBLOB,BLOB, MEDIUMBLOB,LONGBLOB。BLOB是SMALLBLOB的同义词，TEXT是SMALLTEXT的同义词。
当BLOB和TEXT值太大时，InnoDB会使用专门的“外部”存储区域来进行存储，此时每个值在行内需要1～4个字节存储一个指针，然后在外部存储区域存储实际的值。
BLOB和TEXT家族之间仅有的不同是BLOB类型存储的是二进制数据，没有排序规则或字符集，而TEXT类型有字符集和排序规则。
**使用枚举（ENUM）代替字符串类型**
MySQL在内部会将每个值在列表中的位置保存为整数，并且在表的.frm文件中保存“数字-字符串”映射关系的“查找表”。
枚举字段是按照内部存储的整数而不是定义的字符串进行排序的。
### 日期和时间类型
**DATETIME**
这个类型能保存大范围的值，从1001年到9999年，精度为秒。它把日期和时间封装到格式为YYYYMMDDHHMMSS的整数中，与时区无关。使用8个字节的存储空间。
默认情况下，MySQL以一种可排序的、无歧义的格式显示DATETIME值，例如“2008-01-16 22:37:08”。这是ANSI标准定义的日期和时间表示方法。
**TIMESTAMP**
TIMETAMP类型保存了从1970年1月1日午夜（格林尼治标准时间）以来的秒数，它和UNIX时间戳相同。TIMESTAMP只使用4个字节的存储空间，因此它的范围比DATETIME小得多：只能表示从1970年到2038年。MySQL提供了FROM_UNIXTIME（）函数把Unix时间戳转换为日期，并提供了UNIX_TIMESTAMP（）函数把日期转换为Unix时间戳。
TIMESTAMP显示的值也依赖于时区。
### 位数据类型
**BIT**
可以使用BIT列在一列中存储一个或多个true/false值。BIT（1）定义一个包含单个位的字段，BIT（2）存储2个位，依此类推。BIT列的最大长度是64个位。
**SET**
### 选择标识符
### 特殊类型数据
## MySQL schema设计中的陷阱
**太多的列**
MySQL的存储引擎API工作时需要在服务器层和存储引擎层之间通过行缓冲格式拷贝数据，然后在服务器层将缓冲内容解码成各个列。从行缓冲中将编码过的列转换成行数据结构的操作代价是非常高的。MyISAM的定长行结构实际上与服务器层的行结构正好匹配，所以不需要转换。然而，MyISAM的变长行结构和InnoDB的行结构则总是需要转换。转换的代价依赖于列的数量。
## 范式和反范式
在范式化的数据库中，每个事实数据会出现并且只出现一次。相反，在反范式化的数据库中，信息是冗余的，可能会存储在多个地方。
### 范式的优点和缺点
当为性能问题而寻求帮助时，经常会被建议对schema进行范式化设计，尤其是写密集的场景。
范式化通常能够带来的好处：
- 范式化的更新操作通常比反范式化要快。
- 当数据较好地范式化时，就只有很少或者没有重复数据，所以只需要修改更少的数据。
- 范式化的表通常更小，可以更好地放在内存里，所以执行操作会更快。
- 很少有多余的数据意味着检索列表数据时更少需要DISTINCT或者GROUP BY语句。
缺点：
通常需要关联。稍微复杂一些的查询语句在符合范式的schema上都可能需要至少一次关联，也许更多。这不但代价昂贵，也可能使一些索引策略无效。
### 反范式的优点和缺点
反范式化的schema因为所有数据都在一张表中，可以很好地避免关联。
如果不需要关联表，则对大部分查询最差的情况——即使表没有使用索引——是全表扫描。当数据比内存大时这可能比关联要快得多，因为这样避免了随机I/O。
单独的表也能使用更有效的索引策略。
### 混用范式化和反范式化
## 加快ALTER TABLE操作的速度
MySQL的ALTER TABLE操作的性能对大表来说是个大问题。MySQL执行大部分修改表结构操作的方法是用新的结构创建一个空表，从旧表中查出所有数据插入新表，然后删除旧表。这样操作可能需要花费很长时间，如果内存不足而表又很大，而且还有很多索引的情况下尤其如此。许多人都有这样的经验，ALTER TABLE操作需要花费数个小时甚至数天才能完成。
大部分ALTER TABLE操作将导致MySQL服务中断。
对常见的场景，能使用的技巧只有两种：一种是先在一台不提供服务的机器上执行ALTER TABLE操作，然后和提供服务的主库进行切换；另外一种技巧是“影子拷贝”。影子拷贝的技巧是用要求的表结构创建一张和源表无关的新表，然后通过重命名和删表操作交换两张表。
不是所有的ALTER TABLE操作都会引起表重建。
MODIFY COLUMN操作都将导致表重建。
ALTER COLUMN操作会直接修改.frm文件而不涉及表数据。
